---
---

# 在 macOS 和 Linux 上彻底删除/清空磁盘

> 缘起：之前的 2017年文章：[Digital-rights/2017-06-13-關於徹底刪除這件事](https://gitlab.com/atgfw/Digital-rights/blob/main/W%E7%89%A9%E7%90%86%E5%AE%89%E5%85%A8/2017-06-13-%E9%97%9C%E6%96%BC%E5%BE%B9%E5%BA%95%E5%88%AA%E9%99%A4%E9%80%99%E4%BB%B6%E4%BA%8B.md)，现在仍然有效，讲解了闪存型存储（包括 U盘、SD卡、SSD 固态硬盘）的彻底删除文件是很难的。因此现在我们继续探讨一下怎样在那上面安全地消除你不想要的文件。其中一个办法就是：**对整块磁盘或分区覆盖（随机的）数据**。  

## 注意（Disclaimer）  

本文介绍的方法会删除你磁盘或分区里的所有数据，并且会对数据恢复操作有很大的难度，因此请对重要的数据及时备份/转移。本文不对也无法对误删的数据和其他连带损失（如系统无法启动）负责。  

## 基本策略

因为闪存型存储自己的机制，很难确保单个或多个文件数据真正被抹去了（“忘记它放哪儿了就等于删除啦”）。那我们就得把整块磁盘覆盖满满的随机数据。  

但通常我们的磁盘上还有别的重要数据不能删，所以更好的做法是：  

- 给磁盘划多些分区，这样覆盖一个分区就不会影响其他的分区；
- 重要数据存储在小容量的存储设备（如 8G/16G U盘）上，比较方便。


## 用什么数据覆盖

一般来说，在 macOS/Linux 系统上有两种数据可以自动生成用来覆盖磁盘/分区的空间：`/dev/zero` 和 `/dev/urandom`  

- `/dev/zero`：即一种叫“zero”的数据，可以把磁盘/分区齐刷刷地刷成相同的样子。特点是很快，但对于有些“高级”的SSD硬盘，这一招并不奏效，因为它会把重复的数据压缩，并没有真实地覆盖所有的磁盘空间。  
- `/dev/urandom`：由系统持续生成（半）随机杂乱的数据，这样再覆盖到磁盘/分区，显得磁盘更杂乱无章。  


## macOS 操作命令

**注**: macOS 一般不建议对其自己的内置硬盘这样操作，除非你清楚这样操作的后果（因为对 data disk （通常是 disk1）擦除后 macOS 会无法启动，需要重装系统才可继续使用）  
以下方法可以用来对外置磁盘进行操作。  

- 先确定你的外置磁盘/U盘的编号：
```
  diskutil list   (查看并找出你的磁盘编号)   
  diskutil unmountDisk /dev/diskX   (这里的 X 要换成你实际的编号；系統會默認掛載，我們卸載它；或者在桌面对磁盘图标右键弹出)
```

- 执行命令！

**方法一**  
```
  sudo dd bs=4096 if=/dev/urandom of=/dev/rdiskX    (注意請看清你的磁盘编号; 会要求输入你的登录密码)
```
  注意这个 dd 命令不会任何进度条展示，且时间会比较久～  

见到这样的输出就说明命令完成，覆盖完了：    
```
dd: writing to ‘DiskX’: No space left on device
20481+0 records in
20480+0 records out
10485760 bytes (10 MB, 10 MiBcopied, 2.29914 s, 4.6 MB/s)
```

**方法二**  

**注**：Apple 官方也提示以下方法对于现代磁盘 (SSD) 已经不再安全。同时官方建议，一个快速而有效的方法是**配置全盘加密** (FileVault)，然后重装系统。请阅读这篇 [官方指南](https://support.apple.com/zh-cn/HT201065)。  
- 其中最重要的步骤是 erase 硬盘并重装 macOS了，不赘述：
    - 重启进入恢复模式，使用磁盘工具「抹掉」相应的宗卷（Intel 芯片的操作和 Apple 芯片的略有不同）
    - [Intel Mac](https://support.apple.com/zh-cn/HT208496)
    - [Apple M1 Mac](https://support.apple.com/zh-cn/HT212030)

其实 macOS 自带的 `diskutil` 就有相关功能，见：  

![](../img/macOS-Diskutil-erase.png)

- 对磁盘/分区覆盖以“0”：  
```
  sudo diskutil zeroDisk /dev/rdiskX[Y]
```
- 对磁盘/分区覆盖以“伪随机数”：  
```
  sudo diskutil randomDisk /dev/rdiskX[Y]
```
- 对磁盘/分区反复覆盖多次：
```
  sudo diskutil secureErase [freespace] <level> /dev/rdiskX[Y]
```
    - 这里的 freespace 为可选，带了 freespace 则只擦除磁盘/分区空余的部分。
    - `level` 可以填入这几个的之一：
        - 0 - 覆盖一遍“0”
        - 1 - 覆盖一遍随机数
        - 2 - 美国国防部标准：7遍
        - 3 - Gutmann 算法：35遍
        - 4 - 美国能源部标准：3遍  

- 以上命令完成之后，都需再对：
    - 磁盘的话，重新分区並格式化（`diskutil partitionDisk`）
    - 分区的话，重新格式化  


## Linux 操作命令 

Linux 系统里你可以随意处置/分配你的磁盘分区。  

- 先确定你的磁盘/U盘的编号：
```
  lsblk
  sudo umount /mnt/XXX  (如果你的系統自動掛載了，需要卸載它；/mnt/XXX 是它的挂载目录)
```

- 执行命令！
```
  sudo dd bs=4096 if=/dev/urandom of=/dev/sdXY    (注意請看清你的磁盘编号; 会要求输入你的登录密码)
```
  注意这个 dd 命令时间会比较久～  



## 注意事项

- 用无意义的数据覆盖整个磁盘/分区是个不错的方法，但对于分区，如果你之前移动过分区或更改过分区大小，那这个效果就会打折扣（因为可能就会有文件数据落在了当前分区以外的地方啦）。  

- 如果你仍然想只删除单个/多个文件而非整个磁盘/分区擦除，那么需要更多的命令行技巧，详见：[Securely wipe disk/Tips and tricks - ArchWiki](https://wiki.archlinux.org/title/Securely_wipe_disk/Tips_and_tricks#Wipe_a_single_file)
    - 对于 macOS 用户，可以尝试这条命令（会对文件所在位置擦除三次）：
    ```
      rm -P <file>
      rm -rP <folder>
    ```

- 最后一句话：  
  **对于大多数人的大部分数据来说，「一遍总是足够的」，对于特别敏感的数据，「35遍总是不够的」，或许需要的是物理毁坏** （请阅读延伸资料第3条）。  

## 延伸阅读

- [Securely wipe disk - ArchWiki](https://wiki.archlinux.org/title/Securely_wipe_disk)

- [Solid state drive/Memory cell clearing - ArchWiki](https://wiki.archlinux.org/title/Solid_state_drive/Memory_cell_clearing)

- [BleachBit 彻底擦除的迷思](https://gitlab.com/atgfw/digital-rights/-/blob/main/R%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%88%A0%E9%99%A4/2021-10-30-BleachBit-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%93%A6%E9%99%A4%E6%96%87%E4%BB%B6%E7%9A%84%E8%BF%B7%E6%80%9D.md)

- [對於在不同場景如何用好不同的刪除方法，可以參考教程：緊急情況下刪除數據](https://gitlab.com/atgfw/digital-rights/-/blob/main/W%E7%89%A9%E7%90%86%E5%AE%89%E5%85%A8/2021-10-20-%E7%B7%8A%E6%80%A5%E6%83%85%E6%B3%81%E4%B8%8B%E5%88%A0%E9%99%A4%E6%95%B0%E6%8D%AE.md)
